<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="theoryOne">"Алгебра логики (англ. algebra of logic) — один из основных разделов математической логики, в котором методы алгебры используются в логических преобразованиях.

Основоположником алгебры логики является английский математик и логик Дж. Буль (1815–1864), положивший в основу своего логического учения аналогию между алгеброй и логикой. Любое высказывание он записывал с помощью символов разработанного им языка и получал «уравнения», истинность или ложность которых можно было доказать, исходя из определенных логических законов, таких как законы коммутативности, дистрибутивности, ассоциативности и др.

Современная алгебра логики является разделом математической логики и изучает логические операции над высказываниями с точки зрения их истинностного значения (истина, ложь). Высказывания могут быть истинными, ложными или содержать истину и ложь в разных соотношениях.

Логическое высказывание — это любое повествовательное предложение, в отношении которого можно однозначно утверждать, что его содержание истинно или ложно.

Например, «3 умножить на 3 равно 9», «Архангельск севернее Вологды» — истинные высказывания, а «Пять меньше трех», «Марс — звезда» — ложные.

Очевидно, что не всякое предложение может быть логическим высказыванием, т. к. не всегда есть смысл говорить о его ложности или истинности. Например, высказывание «Информатика — интересный предмет» неопределенно и требует дополнительных сведений, а высказывание «Для ученика 10-А класса Иванова А. А. информатика — интересный предмет» в зависимости от интересов Иванова А. А. может принимать значение «истина» или «ложь».

Кроме двузначной алгебры высказываний, в которой принимаются только два значения — «истинно» и «ложно», существует многозначная алгебра высказываний. В такой алгебре, кроме значений «истинно» и «ложно», употребляются такие истинностные значения, как «вероятно», «возможно», «невозможно» и т. д.

В алгебре логики различаются простые (элементарные) высказывания, обозначаемые латинскими буквами (A, B, C, D, …), и сложные (составные), составленные из нескольких простых с помощью логических связок, например таких, как «не», «и», «или», «тогда и только тогда», «если … то». Истинность или ложность получаемых таким образом сложных высказываний определяется значением простых высказываний.

Обозначим как А высказывание «Алгебра логики успешно применяется в теории электрических схем», а через В — «Алгебра логики применяется при синтезе релейно-контактных схем».

Тогда составное высказывание «Алгебра логики успешно применяется в теории электрических цепей и при синтезе релейно-контактных схем» можно кратко записать как А и В; здесь «и» — логическая связка. Очевидно, что поскольку элементарные высказывания А и В истинны, то истинно и составное высказывание А и В.

Каждая логическая связка рассматривается как операция над логическими высказываниями и имеет свое название и обозначение.

Логических значений всего два: истина (TRUE) и ложь (FALSE). Это соответствует цифровому представлению — 1 и 0. Результаты каждой логической операции можно записать в виде таблицы. Такие таблицы называют таблицами истинности."</string>
<string name="theoryTwo">"В двадцатых годах XX века с программой обоснования математики на базе математической логики выступил знаменитый немецкий математик Гильберт (1862–1943 гг., рис. 2.14) — немецкий математикуниверсал.
Гильберт, вокруг которого сложилась к тому времени школа блестящих последователей, в целой серии
работ наметил план исследований в области оснований математики, получивший впоследствии название
«Геттингенской программы».
В максимально упрощенном виде ее можно изложить следующим образом: математику можно представить в виде набора следствий, выводимых из некоторой системы аксиом, и доказать, что:
1. Математика является полной, т. е. любое математическое утверждение можно
доказать или опровергнуть, основываясь на правилах самой дисциплины.
2. Математика является непротиворечивой, т. е. нельзя доказать и одновременно опровергнуть какое-либо утверждение, не нарушая принятых правил
рассуждения.
3. Математика является разрешимой, т. е., пользуясь правилами, можно выяснить относительно любого математического утверждения, доказуемо оно
или опровержимо.
Фактически программа Гильберта стремилась выработать некую общую процедуру для ответа на все математические вопросы или хотя бы доказать существование таковой.
Сам ученый был уверен в утвердительном ответе на все три сформулированных им вопроса: по его мнению, математика действительно была полной, непротиворечивой и разрешимой. Оставалось только это доказать.
С этого времени и начинается современный этап развития математической логики, характеризующийся применением точных математических методов при изучении формальных аксиоматических теорий.
Заметим, что роль логического исчисления как средства открытия новых истин
даже в области математики долго оставалась более чем скромной. Зато символический язык математической логики оказался на границе девятнадцатого и двадцатого веков очень важным подспорьем в изучении логических основ математики,
поскольку он позволял избегать всякой неточности мысли, которая легко проскальзывает при использовании слов обычного языка, смысл которых дается не точным
определением, а созданием привычки к принятому словоупотреблению.Теоремы Гёделя
«Principia Mathematica», труд Рассела и Уайтхеда, строго обосновал математику на основе логики, но сюрпризы были обнаружены в самой логике.
Для любой математической теории, определенной с помощью множества аксиом, возникают два вопроса: является ли теория непротиворечивой и полной.
Непротиворечивость теории означает, что, делая логические следствия из аксиом,
мы получаем только истинные утверждения. Полнота означает, что все истинные
утверждения теории можно вывести из ее аксиом.
Рис. 2.15 – Курт Гёдель
В 1931 году Курт Гёдель (1996–1978 гг., рис. 2.15) —
австрийский логик и математик — доказал, что бесконечное множество математических утверждений являются истинными, но не могут быть доказаны, исходя
из аксиом «Principia Mathematica». Он также установил,
что попытка свести математику к непротиворечивой системе аксиом дает тот же самый результат: существует
бесконечное множество математических истин, называемых неразрешимыми утверждениями, которые недоказуемы с помощью этой системы.
Этот результат, называемый теоремой о неполноте, сразу выдвинул Гёделя в число великих математиков XX века.
Второй результат — теорема о непротиворечивости — утверждает, что непротиворечивость любой аксиоматической теории не может быть доказана средствами
самой теории.
В сущности, теорема Гёделя о неполноте похоронила надежды Лейбница о существовании логического метода, который мог бы вычислить ответ на все научные
вопросы. Логика, по крайней мере в настоящем виде, недостаточна, чтобы доказать
каждую математическую истину, тем более любую истину в нашем мире.
Теоремы Гёделя показали, что Геттингенская программа Гильберта нереализуема.
Рис. 2.16 – Ян Лукасевич
Неклассическая логика
Сведение математики и логики к небольшому списку аксиом естественно вызвало вопрос: что произойдет,
если исходные аксиомы будут другими?
Например, позволить утверждениям иметь не только два истинностных значения «истина» и «ложь», но
и третье значение, выражаемое словами «возможно»
(«вероятно», «нейтрально»). Другими словами, отказаться от аксиомы «Закон исключенного третьего» (см.
главу 6). Древние греки считали невыполнение этого
закона немыслимым нарушением логических рассуждений, но описание логики просто как аксиоматической
системы (теории) сделало это допустимым.
В 1917 году Ян Лукасевич (1878–1956 гг., рис. 2.16) — польский логик, был
первым, кто стал рассматривать многозначные логики, введя третье истинностное
значение «возможно». В такой логике возможно определять истинностные значения утверждений, подобных следующему. Добавление значения «возможно» к «истина» и «ложь» стало первым радикальным отступлением от классической логики — всей той логики, которая была
до этого. Возникла новая ветвь логики — неклассическая логика (см. [1]).
Эра компьютеров
Появление компьютеров связано с развитием такого раздела математической
логики, как теория алгоритмов. Развитие мышления в области математических наук всегда было в наибольшей степени алгоритмичным по сравнению с прочими
науками, тем не менее всеобщая компьютеризация еще более отчетливо выявила
эту сторону математического мышления.
Не менее тесная связь методов математической логики и современных компьютеров прослеживается по следующим двум направлениям. Во-первых, математическая логика используется при физическом конструировании и создании компьютеров (алгебра высказываний и булевы функции — математический аппарат для
конструирования переключательных и функциональных схем, составляющих элементную базу компьютеров).
Во-вторых, программное обеспечение современных компьютеров широко использует математическую логику. В основе многочисленных языков программирования лежат теория алгоритмов, теория формальных систем, логика предикатов.
Такие парадигмы программирования, как логическое (язык Prolog) и функциональное программирование (язык Haskell), основаны на применении логических теорий: автоматического доказательства теорем и лямбда-исчисления соответственно.
Кроме того, синтез логики и компьютеров привел к возникновению баз знаний
и экспертных систем, что явилось важнейшим этапом на пути к созданию искусственного интеллекта — машинной модели человеческого разума.
Основной вклад в теорию алгоритмов сделали Чёрч и Тьюринг. Алонзо Чёрч
(1903–1995 гг., рис. 2.17) американский математик и логик — прославился разработкой теории лямбда-исчисления, последовавшей за его знаменитой статьёй 1936 года, в которой он показал существование алгоритмически неразрешимых задач. Эта
статья предшествовала знаменитому исследованию Алана Тьюринга на тему проблемы остановки, в котором также было продемонстрировано существование задач, неразрешимых механическими способами. Впоследствии Чёрч и Тьюринг показали, что лямбда-исчисления и машина Тьюринга имели одинаковые свойства,
таким образом доказывая, что различные «алгоритмические процессы вычислений» могли иметь одинаковые возможности. Эта работа была оформлена как тезис
Чёрча.
Алан Тьюринг (1912–1954 гг., рис. 2.18) — английский математик и логик — доказал, что проблема остановки для машины Тьюринга неразрешима: в общем случае невозможно алгоритмически определить, остановится ли когда-нибудь данная
машина Тьюринга. Хотя доказательство Тьюринга было обнародовано в скором
времени после эквивалентного доказательства Алонзо Чёрча, в котором использовалось лямбда-исчисление, сам Тьюринг был с ним не знаком. Подход Алана Тьюринга принято считать более доступным и интуитивным. Идея «Универсальной
Машины», способной выполнять функции любой другой машины или, другими
словами, вычислить всё, что можно в принципе вычислить, была крайне оригинальной."</string>
</resources>